% preamble
    \hfuzz=2.5pt
    % из ifxetex - Обнаружение xelatex
        \newif\ifxetex
        \begingroup\expandafter\expandafter\expandafter\endgroup
        \expandafter\ifx\csname XeTeXrevision\endcsname\relax
          \xetexfalse
        \else
          \xetextrue
        \fi
    \usepackage[top=18mm, inner=18mm,bottom=22mm]{geometry}
    \usepackage{amssymb, graphicx, indentfirst, amsmath}
    \usepackage{enumitem, tikz}
    \usepackage{microtype}
    \ifxetex
        \usepackage{mathspec, polyglossia}
        \setdefaultlanguage{russian}
        \setotherlanguage{english}
        \defaultfontfeatures{Ligatures={TeX}}
        \setmainfont{Arno Pro}
        \newfontfamily\cyrillicfont{Arno Pro}
        \setmathrm{Arno Pro}
        \setsansfont{Myriad Pro}
        \setmonofont[Scale=0.85]{Consolas}
        \setmathsfont(Digits,Latin){Arno Pro}
    \else
        \usepackage[utf8]{inputenc}
        \usepackage[english,russian]{babel}
        \DeclareGraphicsRule{.eps}{mps}{.eps}{}
    \fi

    % русские названия заголовков разделов 
    \newcommand{\problemsname}{Задачи}
    \newcommand{\solutionsname}{Решения}
    \newcommand{\inputname}{Входные данные}
    \newcommand{\outputname}{Выходные данные}
    \newcommand{\examplename}{Пример}
    \newcommand{\examplesname}{Примеры}
    \newcommand{\commentsname}{Комментарии}
    \newcommand{\InputFileName}{INPUT.TXT}
    \newcommand{\OutputFileName}{OUTPUT.TXT}

    % заголовки разделов и~столбцов таблицы примеров
    \newcommand{\problempartheading}[1]{\par\medskip\textbf{#1}\par\penalty10000}    
    \newcommand{\Input}{\problempartheading{\inputname}}
    \newcommand{\Output}{\problempartheading{\outputname}}
    \newcommand{\Example}{\problempartheading{\examplename}}
    \newcommand{\Examples}{\problempartheading{\examplesname}}

    % русские знаки нестрогих неравенств
    \renewcommand{\geq}{\geqslant}
    \renewcommand{\leq}{\leqslant}
    \renewcommand{\ge}{\geq}
    \renewcommand{\le}{\leq}

    % штрафы за разрыв строки по оператору
    \binoppenalty=10000
    \relpenalty=10000
    
    \makeatletter
    % заголовки: 
    % год(Туймаада-1999) = chapter = \year
    \def\year{\selectlanguage{russian}\chapter}
    \def\@makechapterhead#1{%
      \vspace*{50\p@}%
      {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
        \interlinepenalty\@M
        \Huge \bfseries #1\par\nobreak
        \vskip 40\p@
      }}
    % убираем слова "Глава 1"...
    \def\@chapter[#1]#2{\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
                        \chaptermark{#1}%
                        \addtocontents{lof}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                        \addtocontents{lot}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                        \if@twocolumn
                          \@topnewpage[\@makechapterhead{#2}]%
                        \else
                          \@makechapterhead{#2}%
                          \@afterheading
                        \fi\markboth{#1}{\problemsname}
                        }
    % В каждой главе два раздела = задачи и решения 
    \newcommand\problems{\section*{\problemsname}
                                   \addcontentsline{toc}{section}{\problemsname}
                                   \markright{\MakeUppercase{\problemsname}}
                                   \setcounter{subsection}{0}
                                   }
    \newcommand\solutions{\section*{\solutionsname}%
                                   \addcontentsline{toc}{section}{\solutionsname}%
                                   \markright{\solutionsname}%
                                   \setcounter{subsection}{0}
                                   }
    % задача = subsection = \problem
    \def\problem{\subsection}
    \numberwithin{section}{subsection}
    \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}
    \renewcommand{\thechapter}{}
    \renewcommand{\thesection}{}

    % ширина таблицы примеров - по умолчанию равна ширине текста минус 2 красных строки
    \newlength{\ex@mpwidth}
    \setlength{\ex@mpwidth}{\textwidth}
    \advance\ex@mpwidth-2\parindent
    \advance\ex@mpwidth-4\tabcolsep

    % ширины колонок ввода, вывода и~примеров для таблиц примеров
    \newlength{\ex@mpinpwidth}
    \newlength{\ex@mpoutwidth}
    \newlength{\ex@mpcomwidth}

    % во всех примерах нужно следить за разрывами строк, вставлять знак комментария после завершения команды \exmp во избежание ненужных разрывов
    % например \exmp{2 4}{3 5}%
    
    % таблица примеров с 2 колонками (ввод и~вывод), по умолчанию равной ширины, иначе аргумент задает долю колонки ввода 
        \newenvironment{example}[1][.5]{
        \def\exmpinputratio{#1}
        \setlength{\ex@mpinpwidth}{\exmpinputratio\ex@mpwidth}
        \setlength{\ex@mpoutwidth}{\ex@mpwidth}
        \advance\ex@mpoutwidth-\ex@mpinpwidth
        \newcommand{\exmp}[2]{\begin{minipage}[t]{\ex@mpinpwidth}\raggedright\ttfamily ##1\medskip\end{minipage} &
                              \begin{minipage}[t]{\ex@mpoutwidth}\raggedright\ttfamily ##2\medskip\end{minipage}\\\hline%
        }
        \obeylines\obeyspaces\frenchspacing

        \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline\multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\InputFileName}}&\multicolumn{1}{c|}{\bf\texttt{\OutputFileName}}\\
        \hline
        }{\end{tabular}\smallskip}

    
    % таблица примеров с 3 колонками (ввод, вывод, комментарий), три аргумента - доли колонок 
        \newenvironment{examplecommented}[3]{
        \setlength{\ex@mpinpwidth}{#1\ex@mpwidth}
        \setlength{\ex@mpoutwidth}{#2\ex@mpwidth}
        \setlength{\ex@mpcomwidth}{#3\ex@mpwidth}
        \newcommand{\exmp}[3]{\begin{minipage}[t]{\ex@mpinpwidth}\raggedright\ttfamily ##1\medskip\end{minipage} &
                              \begin{minipage}[t]{\ex@mpoutwidth}\raggedright\ttfamily ##2\medskip\end{minipage} &
                              \begin{minipage}[t]{\ex@mpcomwidth} ##3\medskip\end{minipage}\\\hline%
        }
        \obeylines\obeyspaces\frenchspacing

        \noindent\begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline\multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\InputFileName}}&\multicolumn{1}{c|}{\bf\texttt{\OutputFileName}}&
        \multicolumn{1}{c|}{\bf\texttt{\commentsname}}\\
        \hline
        }{\end{tabular}\smallskip}

    
    % таблица примеров в~1 колонку. Один пример верстается в~4 строки (считая заголовки) на всю ширину таблицы
        \newenvironment{examplewide}{
        \advance\ex@mpwidth2\tabcolsep 
        \ttfamily\obeylines\obeyspaces\frenchspacing
        \newcommand{\exmp}[2]{
            \begin{tabular}{|c|}
            \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\InputFileName}}\\
            \hline
            \begin{minipage}[t]{\ex@mpwidth}\rightskip=0pt plus 1fill\relax\raggedright ##1 \medskip\end{minipage}\\
            \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{\bf\texttt{\OutputFileName}}\\
            \hline
            \begin{minipage}[t]{\ex@mpwidth}\rightskip=0pt plus 1fill\relax\raggedright ##2 \medskip\end{minipage}\\%
            \hline
            \end{tabular}\smallskip
        }
        }{}

   \makeatother

   % Нумерация внизу страницы
   \usepackage{fancyhdr} 
    \fancyhf{}
    \cfoot{\thepage}
    \pagestyle{fancy}

%/preamble